<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: travel | Happy Coding, Happy Life]]></title>
  <link href="http://wldandan.github.com/blog/categories/travel/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wldandan.github.com/"/>
  <updated>2020-01-26T18:27:28+08:00</updated>
  <id>http://wldandan.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[wldandan]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[TWU - The Bungalow in Pune of India]]></title>
    <link href="http://wldandan.github.com/blog/2013/10/11/twu-pune-bungalow/"/>
    <updated>2013-10-11T12:07:00+08:00</updated>
    <id>http://wldandan.github.com/blog/2013/10/11/twu-pune-bungalow</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>TWU32届的Trainer陆陆续续的都撤了，于是乎，我们就有了机会搬进他们的House，Pune的人民称之为"Bungalow"，实际上我觉得是个2层的别墅。</p>

<p>有趣的事情来了，我们住得bugalow，我之前两次没记住具体的地址，以至于做三轮车的时候都和师傅说不太清楚。某天一个同事给我说，你就这样说bungalow的地址"guo de gao park"，oh my god，这下我记住了，“郭德纲 park"。其实原本的拼写是这样的“Koregaon Park”，发音有那么一丁点类似而已 :)</p>

<p><img src="/images/twu/koregaon.png" /></p>

<!--More-->


<p>基本上，koregaon这一片属于富人区，整体的环境还是很好的，街道两边都是高大的榕树，茂密的根须从枝干垂下来，落入土中又会长出新的分支。路上也没有什么太多的过往车辆，所以很安静。即使是太阳当空的晌午，这里也充满了丝丝凉意。
<img src="/images/twu/banian.png" /></p>

<p>每个House都有一个入户大门，我们所住的House，是个大铁门，没太多的装饰，看着有些简陋。有些House的门则修的相当豪华大气，经常看到大门打开后，里面开出宝马、奥迪、卡宴之类的豪车，门口通常还会站着4~5个保安。说道卡宴，不得不说一句，在Pune这个摩托、三轮盛行的城市，卡宴的数量也绝对不少。这一点确实让我挺诧异的，印度的贫富差距，天堂和地狱并存的现象比中国要严重的多,而且至今还有等级之分。由于印度人口众多，有钱人做生意越做越大，如Tata集团等，而普通人收入极有限，随着物价的不断上涨，富人越来越富，穷人越来越穷。许多家族性富商是几代延续，形成当今印度巨大的贫富差距。</p>

<p>经常会看到街边搭着个小棚子，里面住得就是一家老小;也会看到大概刚学会走路的孩子，在沿街乞讨;更有正值壮年的汉子，朝地上挥着鞭子向你要钱。我不清楚这些人的内心世界，但从我的大体感觉, 没有像有些国家那样仇富心理很严重。更多的普通人认为生活本来就是上帝安排的，也就安于现状。所以印度乞丐很多，穷人很多，但抢劫和偷窃很少。印度的穷人越穷越认命，越虔诚地拜祭神灵，不会怨天尤人，更不会有非分之举。 这是无知还是宗教的影响?不得而知。</p>

<h5>最后，感谢邱大师高超的摄影技术和照片,让我这篇小记图文并茂. :)</h5>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[TWU - The First Week In Pune of India]]></title>
    <link href="http://wldandan.github.com/blog/2013/08/22/twu-pune-first-week/"/>
    <updated>2013-08-22T15:27:00+08:00</updated>
    <id>http://wldandan.github.com/blog/2013/08/22/twu-pune-first-week</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>还在墨尔本出差的最后一周，Mark问我愿意去TWU当coach不…….于是乎，我就在8月中旬来了浦那(Pune)。一路上同行的还有JK和邱大师，中午从西安出发，先抵达香港，再转机到班加罗尔时已经是第二天凌晨5点多，又搭乘印度国内的航班，总算在早上10点多下榻酒店。</p>

<p>浦那位于印度西部的城市，位于孟买东南140公里，设有不少学院及大学，素有「东方牛津」的美名。城内有著名的Magapatta City软件园和塔塔汽车公司。</p>

<p>Pune的基础建设比想象中落后些，基本上都是单向双车道，挤满了各类车辆，卡车，私家车，中巴车，这种情况下，当然小巧方便的摩托车和三轮车更胜一筹。钻来钻去，穿梭在大大小小的缝隙中，我想这也是为什么摩托车和三轮车成为主要交通工具的原因之一。道路的两边并没有明显的划分出人行道，大概能走的部分可能不到半米宽。除了在主干道的十字路口见到一组红绿灯，其余的道路基本没有红绿灯，过马路绝对是个不小的挑战。千万记得，是看左边哦 :)</p>

<p>Shalina安排的很周到，抵达的第一天，就给我们发了大礼包(有手机，充电器，耳机，还有印度地图和SIM卡)，哈哈，最重要的当然就这张SIM卡了。这里赞一下小米，无缝即插即用，邱大师的IPhone就没这么幸运了，和他找了个地方花了100卢比把卡裁的小点，也能使了。不过赞一下，印度人民的服务真是不错啊，相当仔细嘞。</p>

<p>住了几天Keys Hotel后，公司决定把我们搬到O Hotel, 因为TWU的培训地就在O hotel。O hotel的电梯设计的很别致，很难想象这是电梯的顶部装修吧(有漂亮的小星星哦)，而且还有优美的旋律伴奏。</p>

<p><img src="/images/twu/elevator.png" /></p>

<p>早餐很精致，有水果，煎蛋还有各种干货，哈哈。午饭一般就是米饭和印度传统的鸡肉糊糊，不过汤有时候还是蛮不错的，毕了，还有各种甜点。</p>

<p>TWU的培训地点就在2楼，上午10点半和下午的3点半，提供咖啡、茶、牛奶和甜点。</p>

<p>前面2周主要都是TTT(Train the Trainer)，就是我们新来的小样接受以前Trainer的培训。到下午6点，结束了一天的培训，基本上就可以自由活动了。哈，Pune有很多有趣的东西等着我们explore呢……</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
