<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 读书笔记 | Happy Coding, Happy Life]]></title>
  <link href="http://wldandan.github.com/blog/categories/du-shu-bi-ji/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wldandan.github.com/"/>
  <updated>2020-01-26T18:27:28+08:00</updated>
  <id>http://wldandan.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[wldandan]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读书笔记 - 《深度思考》]]></title>
    <link href="http://wldandan.github.com/blog/2020/01/26/shen-du-si-kao-du-shu-bi-ji/"/>
    <updated>2020-01-26T11:34:05+08:00</updated>
    <id>http://wldandan.github.com/blog/2020/01/26/shen-du-si-kao-du-shu-bi-ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>背景</h2>

<p>本书的作者是香奈儿前CEO莫琳·希凯，书名《深度思考》，<code>副标题 - 不断逼近问题的本质</code>。</p>

<p><img src="/images/readings/shendusikao.jpg" /></p>

<!--More-->


<p>原以为这是一本思考类或者实践类的书籍，读完后，感觉有一点意外，其实是作者的自传。
书中描述了作者在职场三十年的缩影，讲述了真实的经历，从欧莱雅、GAP到香奈儿，从中规中矩的袜子、皮带销售到敢于突破传统，创新的老海军女裤，从十几人的小团队到200多人的高管，再到香奈儿全球的CEO，这背后的成长有运气，但更多体现的是作者的睿智以及对信念的追求、思考以及坚持。</p>

<blockquote><p>莫林·希凯，2007年加入香奈儿担任全球CEO，2016年离职。加入法国香奈儿品牌之前在美国大众品牌GAP有15年的工作经验，从小职员成长到CEO，从法国欧莱雅开始第一份工作。</p></blockquote>

<h2>主要内容：</h2>

<h3>1. 大脑走的越远，现实走的越稳</h3>

<p>从孩童时期法国寄宿的不适开始，逐渐放下先见之明，拥抱陌生地域和文化体验的影响，并帮助她意识到在最能派上用场的地方发挥感染力。一个文科生眼中的新浪潮电影，将电影课完美的融入到文学专业中，提高观察力，感受电影对情绪和感觉的影响，以及如何通过细节触动他人。</p>

<h3>2. 时刻思考自己的未来</h3>

<p>工作后，作为产品经理加入欧莱雅，同商学院毕业的营销同事相比，并非仅依赖于市场调查或传统的评估模式，重要的是观察和感受顾客是如何理解营销背后的符号的。顾客不会研究广告图像，更多的会用心感受，感觉其与自身的情感、生活、理想的关系。</p>

<h3>3. 激情让你更加优秀</h3>

<p>几年后加入GAP，因推动的新品与传统GAP的定位不一样，想尽办法并通过自身的试穿赢得了机会，并因为出色的能力升到了高管。</p>

<blockquote><p>Leader心中都有预想好的“愿景、使命和战略”，但不管初衷设计的如何精美，一旦员工阅读并阐述时，这些“意愿”都会被杀死 &mdash;《作者之死》。
任何Leader都必须有一个“我”的定位(我们是谁，什么是重要的)
如果强加自己的观点，团队不是沉默地反抗，高声的否定，就是盲目的遵循，每种反应都是灾难性的。
人文科学的每个领域，其实是教我们反思如何理解世界的方式</p></blockquote>

<p>在巴黎居住的时间里，舍友菲勒让她感受了到了<strong>超越约束、回归真我、追求实用</strong>的重要性，这也成为成她日后生活工作的根基</p>

<h3>4.打破传统，重新定义自己</h3>

<p><strong>你需要了解那些仅占市场份额少的竞争对手吗？我们可以超出社会的审美标准想象美吗？我们从未认真观察过的东西，它们存在的独特之处你想过吗?</strong></p>

<p>到法国北部地区的推销，并作为培训计划的第一部分，让莫琳感受到压力。第一次参加执行总裁例会，不论人们的立场，经验，教育和年龄如何不同，从新位置开始是不容易的：
尴尬的时刻、新手的无知、奇异的规则和仪式、新奇的行话、有形无形的考验，微妙的社交细节&hellip;..这些元素都是意料之中的。</p>

<blockquote><p>无论你的职业发展到哪个阶段，“学习”和“反学习”(忘记你所学到的，重新学习)的循环是不可避免的。</p></blockquote>

<h3>5.扭转规则，创造新事物</h3>

<p>你的标签是什么？你如何能扭转规则，创造重要的事物？什么独特才能让你成功？什么“音乐”能撩动你内心的心扉，启发你的工作? 什么特长能让你在职业中“出类拔萃”？透过谁的视觉能让你“高瞻远瞩”？</p>

<h3>6.重要的不是决定，是决定背后的动机</h3>

<h3>7. 找到新视角，新愿景，新的充满启发的观点</h3>

<p>无论角色多么细小，我也可以有着自己的影响力。我学到的一切东西，甚至最微不足道的细节，都能建立我的能力和信心，争取自己的权利，必要时作出超出常规的抉择。</p>

<p>坚持自己的立场，提出自己的主张并不是为了挑战权威或证明自己的价值。坚持自己的立场的意义在于，你能作出贡献：贡献新的视角，新的愿景，新的充满启发的观点。</p>

<p>简而言之，无论多么微小的机会都能发挥你的才能，无论多么苛刻的老板你都能从她们身上学到东西。即使她们一无是处，你也可以学到什么是错误的领导方式，张开双眼，重塑所见，你会看到无线资源等你挖掘。</p>

<h3>8. 比勤奋更重要的是深度思考的能力</h3>

<p>如果想在事业和生活上取得成功，必须练习倾听的技能。米奇教会了她如何倾听，不要总是一味的去展示自己的意见，要听听别人的声音，会对自己的想法有新的补充，完全坚持自己就会变成独裁者。
严于自律是一种优秀品质，但讨好每个人会让我疲惫不堪，也会使我质疑自己的每个决定，最终限制了领导力。</p>

<h3>9. 大胆的怀疑自己，坚定的肯定自己</h3>

<h3>10. 有些问题永远找不到答案，但值得去思考</h3>

<p>为什么香奈儿最终雇佣了我？除了在GAP获得的成就，其他一些特征非常重要：
* 相信创意的力量驱动商业
* 放弃曾经的总裁身份，从头学起
* 等待3年，再担任CEO</p>

<h3>11. 同时遵守规则，打破规则</h3>

<p>创意往往源于悖论。将两个看似相反的想法、品质、设计或物体结合起来，发明出令人惊讶、超乎所料的美。打破任何强加在你身上的标签，拥抱自己的悖论，重新审视所学的知识，发展出强大的观点，在世界中留下足迹。打破标签，返璞归真。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
